\section{10. tétel}

\begin{definicio}{PÁROSÍTÁS}
\textbf{Párosításnak}, vagy \textbf{részleges párosításnak} nevezünk egy M élhalmazt, ha semelyik két élnek közös pontja. Az ilyen éleket független éleknek nevezzük. A részleges párosítás lefedi éleinek végpontjait. Egy párosítás \textbf{teljes párosítás}, ha a gráf minden pontját lefedi.
\end{definicio}

\begin{definicio}{ALTERNÁLÓ ÚT}
Hozzunk létre egy részleges párosítást egy páros gráfon belül, ekkor a párosítás során bevett élek legyenek az X élhalmaz elemei. Alternáló útnak nevezünk olyan élsorozatot, ami felváltva tartalmaz nem-X beli és X-beli élt.
\end{definicio}

\begin{definicio}{JAVÍTÓ ÚT}
G(A,B,E) páros gráfban van már párosítás (nem teljes). P út \textbf{javító út}, ha párosítatlan A-ból indul, párosítatlan B-be érkezik és P alternáló út. Ha ez a javító út elkészül, úgy tudjuk bevenni, hogy a "nem-X"-beli éleket bevesszük és a régebben X-beli éleket pedig nem.
\end{definicio}

\begin{definicio}{JAVÍTÓ UTAS ALGORITMUS (MÓDOSÍTOTT BFS)}
Bemenetként kapjuk meg M párosítást valamint G(A,B,E) gráfot. Ha létezik ebben a gráfban javító út, akkor azt vegyük be, ezt folytassuk addig, amíg létre tudunk hozni újabb és újabb javító utakat. Ha már nem tudunk újabb élt bevenni a párosításba, akkor álljunk le. Ebben az esetben már maximális a párosítás. Az algoritmus mohó módon működik.
\end{definicio}

\begin{tetel}{KŐNIG-TÉTEL}
Ha G páros gráf, akkor $\nu(G) = \tau(G)$. Ha G-ben nincs izolált pont, akkor $\alpha(G) = \rho(G)$ is teljesül.
\end{tetel}

\begin{bizonyitas}{}
Először az első állítást bizonyítjuk. Legyen M egy olyan párosítás, mely a javító utak módszerével már nem bővíthető. Legyen $U = A - X$, T' azon B-beli pontok halmaza, amelyek élerhetőek U-ból alternáló úton. T pedig ezek párjainak halmaza. Legyen $Y = T' \cup (X - T)$. Ennek a halmaznak éppen $|M|$ pontja van. Ezek minden élt lefognak, hiszen $N(T\cup U) = T'$, ugyanúgy, mint a Hall-tétel bizonyításában. Így $\tau(G) \leq |M| \leq \nu(G)$ amiből viszont már következik az állítás a CUCCOS VISZONY (\textit{8. tétel}) tétel alapján. Most már könnyű belátni a második állítást is, Gallai két tétele miatt ugyanis $\nu(G) + \rho(G) = \tau(G) + \alpha(G)$ és imént beláttuk, hogy $\nu(G) = \tau(G)$.
\end{bizonyitas}

\begin{tetel}{HALL-TÉTEL}
Egy $G = (A,B)$ páros gráfban akkor és csak akkor van A-t lefedő párosítás, ha minden $X \subseteq A$ részhalmazra $|N(X)| \geq |X|$ (ezt \textbf{Hall-feltételnek} nevezzük).
\end{tetel}

\begin{bizonyitas}{}
??? \\
Ha létezik A-t fedő párosítás, akkor minden A-beli pontnak különböző párja van, tehát tetszőleges $X \subseteq A$-ra. Azt kell igazolnunk, hogy $\nu(G) \geq |A|$. Legyen U minimális (azaz $\tau(G)$ méretű) lefogó ponthalmaz, és legyen $U_A :=U\cap A,U_B:=U\cap B$. Mivel U lefogja az $X := A \backslash U_A$-ból induló éleket, ezért $N(X) \subseteq U_B$, tehát $|(NX)| \leq |U_B|$. A Kőnig-tétel ill. a Hall-feltétel miatt
$$\nu(G) = \tau(G) = |U| = |U_A| + |U_B| \geq |U_A| + |N(X)| \geq |U_A| + |X| = |A|$$
\end{bizonyitas}

\begin{tetel}{FROBENIUS-TÉTEL}
Egy $G = (A,B)$ páros gráfban akkor és csak akkor van teljes párosítás, ha $|A| = |B|$ és $|N(X)| \geq |X|$ minden $X \subseteq A$-ra.
\end{tetel}

\begin{bizonyitas}{}
A két feltétel szükségessége nyilvánvaló. Ha viszont teljesül a második feltétel, akkor a Hall-tétel miatt van A-t fedő párosítás. Mivel azonban $|A| = |B|$, ezért ez lefedi B-t is.
\end{bizonyitas}
