\section{11. tétel: BFS és Kruskal algoritmusa}

\url{http://cs.bme.hu/bsz2/bfs.pdf}

\begin{tetel}{A BFS-algoritmus futása során a következőket tartjuk nyilván}
\begin{itemize}
\item $b(i) (i = 1,2,3,...)$: az i-edikként bejárt csúcs
\item $t(v) (v \in V)$: v távolsága s-től
\item $m(v) (v \in V, v \neq s)$: v-t megelőző csúcs az algoritmus által megtalált, s-ből v-be vezető legrövidebb úton
\item j: az eddig bejárt csúcsok száma
\item k: a jelenleg aktív csúcs sorszáma a $b(1), b(2),...$ sorozatban.
\end{itemize}
\end{tetel}

\begin{tetel}{BFS Algoritmus}
Bemenete a BFS algoritmusnak: Egy G gráf és egy $s \in V$ csúcs.
\\
\textbf{Az algoritmus:}
\begin{itemize}
\item{\textbf{0.}} $j = 1$, $k = 1$, $b(1) = s$, $t(s) = 0$, minden $v \neq s$-re $t(v) = *$
\item{\textbf{1.}} HA a b(k) csúcsnak van olyan v szomszédja, amelyre $t(v) = *$, AKKOR:
	\begin{itemize}
	\item $j = j + 1$
	\item $b(j) = v$
	\item $t(v) = t(b(k)) + 1$
	\item $m(v) = b(k)$
	\item Vissza az \textbf{1.} lépéshez.
	\end{itemize}
\item{\textbf{2.}}
	\begin{itemize}
	\item Ha $k = j$, akkor \textbf{STOP}.
	\item $k = k + 1$
	\item Vissza az \textbf{1.} lépéshez.
	\end{itemize}
  \end{itemize}

% Mivel van, akinek a matematikus notáció nem túl olvasható (pl. ezen részlet szerzője), ezért alább olvasható ugyanezen algoritmus C++-szerűen refaktorálva, bizonyos Clean Code szempontokra ügyelve. Az alább látható algoritmus ténylegesen refaktorálás és teljesen egyenértékű a fentivel; nem tartalmaz módosításokat.

% \afterpage{%
%   \begin{framed}
%     \noindent \large{\textbf{BFS algoritmus, C++-szerűen}}
%       \lstinputlisting[language=C]{res/bfs.cpp}
%   \end{framed}
%   \clearpage
% }


Az algoritmus lineáris futásidejű, tehát $c \cdot e$ lépésszámú.

\end{tetel}

\begin{tetel}{BFS Algoritmus, for coders}
  Bemenete a BFS algoritmusnak: Egy G gráf és egy $s \in V$ csúcs.

  \textbf{Az algoritmus:}
  \begin{lstlisting}

    0.:
    [BejartCsucsokSzama] = 1;
    [AktivCsucsSzama] = 1;
    [BejartCsucsok](1) = s;
    [CsucsTavolsagaSTol](s) = 0;

    minden v != s-re [CsucsTavolsagaSTol](v) = [NemTudjukMertNemJartukBe];

    1.:
    HA a [BejartCsucsok]([AktivCsucsSzama]) csúcsnak van olyan v szomszedja,
    amelyre [CsucsTavolsagaSTol](v) = [NemTudjukMertNemJartukBe], AKKOR {
      [BejartCsucsokSzama] = [BejartCsucsokSzama] + 1
      [BejartCsucsok]([BejartCsucsokSzama]) = v
      [CsucsTavolsagaSTol](v) = [CsucsTavolsagaSTol]([BejartCsucsok]([AktivCsucsSzama])) + 1
      [ElozoBejartCsucs](v) = [BejartCsucsok]([AktivCsucsSzama])
      Vissza az 1. lepeshez.
    }

    2.:
    Ha [AktivCsucsSzama] = [BejartCsucsokSzama], akkor STOP.
    [AktivCsucsSzama] = [AktivCsucsSzama] + 1
    Vissza az 1. lepeshez.


  \end{lstlisting}
  Az algoritmus lineáris futásidejű, tehát $c \cdot e$ lepesszámú.

\end{tetel}

\begin{tetel}{BFS Algoritmus, compiled for human beings}
  \begin{itemize}
  \item 0.: Inicializálás
    \begin{itemize}
    \item Csinálunk egy táblázatot, melyben kapnak egy-egy sort ezek a mezők:
      \begin{tabular}{c | l}
        i & Aktuális iteráció sorszáma  \\
        \hline
        b & Aktuálisan bejárt csúcs; ez az oszlopot is azonosítja. \\
        t & Ezen csúcs távolsága s-től \\
        m & A bejárási sorrendben az aktuális csúcsot ([b]-t) megelőző csúcs\\
        k & Mutató a halvány karikás csúcsra (ld. később)
      \end{tabular}
    \item ``Bejárjuk'' az s csúcsot: beírjuk a 0. iterációhoz s-t és távolságát [s]-től: 0-t. [m] itt üresen marad.

      \begin{tabular}{c | c}
        i & 0 \\
        \hline
        b & s \\
        t & 0 \\
        m & - \\
        k & $\uparrow$ \\
      \end{tabular}
      \item Bekarikázzuk halványan, ceruzával az s csúcsot.
    \end{itemize}
  \item 1.: Felderítés
    \begin{itemize}
    \item HA a halvány karikás csúcsnak van még a táblázatban nem szereplő szomszédja, AKKOR válasszunk ki egyet és
      \begin{itemize}
      \item írjuk be a táblázatba a betűjét, és hogy hány lépésből tudunk eljutni hozzá s-ből. Írjuk be m-hez a halvány bekarikázott csúcsot.
      \item Folytassuk az 1. lépéstől.
      \end{itemize}
    \item KÜLÖNBEN folytassuk a 2. lépéstől
    \end{itemize}
  \item 2.: Halvány karika mozgatása
    \begin{itemize}
      
    \item HA a nyilacska a táblázat végére ért, AKKOR készen vagyunk.
    \item KÜLÖNBEN radírozzuk ki a jelenlegi helyéről és rakjuk a tőle jobbra lévőbe; egyúttal a halvány karikát is mozgassuk az előző nyilas csúcsról a következőre.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{tetel}

\begin{definicio}{BFS-FA}
A BFS algoritmus futtatása után kapott F feszítőfát nevezzük \textbf{BFS fának}. F összefüggő, ha az eredeti bemeneti gráf is összefüggő volt, valamint F nem tartalmaz kört (a fa definíciója miatt). Az is megfigyelhető, hogy bármely $v \in V$ csúcsra az s-et v-vel összekötő F-beli út a legrövidebbek egyike az s-ből a v-be vezető G-beli utak közül.
\end{definicio}

\begin{tetel}{Kruskal Algoritmus}
Bemenet: G gráf és az élekhez tartozó w súlyfüggvény. Az éleket rendezzük sorba úgy, hogy a legalacsonyabb költségűek legyenek először a sorban. A sorban kezdjünk előre haladni. Ha az él bevétele esetén a kapott gráf körmentes marad, akkor vegyük be. Ezt addig ismételjük, amíg van izolált pont, vagy amíg az élsorozat végére nem érünk. A kapott gráf a G gráf minimális költségű feszítőfája.
\\
\\
Ezt az eljárást \textbf{mohó algoritmusnak} nevezzük, mivel a végrehajtás során minden lépésben az éppen akkor a legjobbnak tűnő lehetőséget választjuk ki.
\end{tetel}

\begin{definicio}{MINIMÁLIS SÚLYÚ FESZÍTŐFA}
Legyen G gráf és annak éleihez rendelt $w: E \rightarrow \mathbb{R}$ súlyfüggvény. A gráfnak azon feszítőfáját, melyre ez a súlyfüggvény minimális, a gráf \textbf{minimális súlyú feszítőfájának} nevezzük.
\end{definicio}

\begin{tetel}{}
A Kruskal-algoritmus minimális súlyú feszítőfát talál.
\end{tetel}

\begin{bizonyitas}{}
Két állítást kell bizonyítanunk - azt, hogy feszítőfát ad az algoritmus, és azt, hogy az minimális. Kezdjük az elsővel. Legyen G egy összefüggő, súlyozott gráf (tehát van súlyfüggvény hozzárendelve) és F legyen egy részgráfja, amit az algoritmus produkál. F-ben nem lehet kör, mivel az algoritmus egy fát épít. F nem lehet nem összefüggő sem, mivel az első él (amit az algoritmus talál), ami összeköt két független komponenst F-ben még nem hozhat létre kört. Tehát F feszítőgráf.
\\
A következő állítást teljes indukcióval bizonyítjuk be. Legyen H egy élhalmaz, amit az algoritmus a futása során generál, a minimális súlyú feszítőfának ezt a H élhalmazt tartalmaznia kell, hiszen ebben vannak minimális súlyú élek.
Az első lépésnél az állítás igaz, hiszen H üres, és minden gráfnak részgráfja az üres gráf. A k-adik lépésnél vegyük az állítást igaznak és legyen T a minimális súlyú feszítőfa, ami tartalmazza H-t. Ha az algoritmus által kiválasztott következő él, e, szintúgy benne van a T-ben, akkor az állítás szintúgy igaz a $H + {e}$ élhalmazra. Különben $T + {e}$ élhalmazban létezik egy C kör, és ezen kívül még létezik egy olyan f él, ami befejezi a C kört, de nem része H-nak. (Ha nem létezne f, akkor e-t már nem vehettük volna be, mivel kört produkált volna $H + f$-ben). Ekkor $T - {f} + {e}$ szintúgy egy fa, és azonos az összsúlya T-jével, hiszen T-nek minimális az összsúlya, és f-nek a súlya nem lehet kisebb, mint e-nek, hiszen akkor e helyett az f élet választotta volna az algoritmus. Tehát $T - {f} + {e}$ egy minimális súlyú feszítőfa. Ezek alapján az indukciós feltevést bebizonyítottuk, és az állítás igaz, amikor H egy feszítőfává válik, ami csak akkor igaz, ha H egy minimális súlyú feszítőfa.
\end{bizonyitas}

\begin{tetel}{Alkalmazás}
Pontok - városok, élek - utak, súly - hossz; Villamos hálózatok, Kirchhoff-törvények, áramköri elemekhez súlyokat párosítunk
\end{tetel}
